## 101-02-01

### Statement

設$\sin\alpha = \dfrac{4}{5}$，$\cos\beta = \dfrac{-5}{13}$，且$0 < \alpha < \dfrac{\pi}{2}$，$\dfrac{\pi}{2} < \beta < \pi$，則$\sin(\alpha - \beta)=$？

$\color{red}{\rm(A)\ \dfrac{-56}{65}}$

$\rm(B)\ \dfrac{-16}{65}$

$\rm(C)\ \dfrac{16}{65}$

$\rm(D)\ \dfrac{27}{65}$

$\rm(E)\ \dfrac{56}{65}$



### Solution

$\because 0 < \alpha < \dfrac{\pi}{2}$

$\therefore 0 < \sin\alpha< 1,\ 0 < \cos\alpha < 1$

$\cos\alpha = \sqrt{1 - \sin^2\alpha} = \sqrt{1 - \dfrac{16}{25}} = \sqrt{\dfrac{9}{25}} = \dfrac{3}{5}$

$\because \dfrac{\pi}{2} < \beta < \pi$

$\therefore 0 < \sin\beta < 1,\ -1 < \cos\beta < 0$

$\sin\beta = \sqrt{1 - \cos^2\beta} = \sqrt{1 - (\dfrac{-5}{13})^2} = \dfrac{12}{13}$

$\sin(\alpha - \beta) = \sin\alpha\cos\beta - \sin\beta\cos\alpha = \dfrac{4}{5}\times \dfrac{-5}{13} - \dfrac{12}{13}\times \dfrac{3}{5} = \dfrac{-20}{65} - \dfrac{36}{65} = \dfrac{-56}{65}$



## 102-02-02

### Statement

方程式$2^{x^2}\cdot4^x\cdot16=8^x\cdot 64$之所有解的和為何？

$\rm(A)\ -2$

$\rm(B)\ -1$

$\rm(C)\ 0$

$\color{red}{\rm(D)\ 1}$

$\rm(E)\ 2$



### Solution

將式子改寫。

$2^{x^2} \cdot 4^x = 8^x \cdot 64$

$\Rightarrow 2^{x^2} \cdot 2^{2x} = 2^{3x} \cdot 2^6$

$\Rightarrow 2^{x^2+2x} = 2^{3x+6}$

兩邊同取$\log_2$，得到$x^2+2x = 3x+6$

也就得到$x^2-x-6=0$，因式分解得到$(x-3)(x+2)=0$

解根得到$x = 3$或$x = -2$，$3 + (-2) = 1$



## 101-02-03

### Statement

已知$\Gamma$表$f(x,y)=0$所對應之圖形，若$\Gamma$水平方向拉長$2$倍，再往右平移$1$單位，則此新圖形的方程式為何？

$\rm(A)\ f(\dfrac{x}{2}+1,y) = 0$



### Solution

考慮拉長兩倍，那麼$a$要變大兩倍，因此$x$乘以$\dfrac{1}{2}$

考慮往右平移一單位，那麼座標$x-1$，因此$x$減$1$

因此$f=(\dfrac{x-1}{2}, y) = 0$。



## 101-02-04

### Statement

設直線$L$過點$(-1, 1)$且與直線$8x-6y=1$垂直，則此直線方程式為何？

$\rm(A)\ 3x-4y=-1$

$\rm(B)\ 4x+3y=-1$

$\rm(C)\ 4x-3y=-7$

$\color{red}{\rm(D)\ 3x+4y=1}$

$\rm(E)\ x-y=-2$



### Solution

直線$8x-6y=1$的斜率為$\dfrac{-8}{-6} = \dfrac{4}{3}$

因此造一條與其垂直的直線，這條直線的斜率與其斜率乘積必為$-1$。

$\dfrac{4}{3} \times m = -1, m = \dfrac{-3}{4}$

已知此直線會過點$(-1,1)$，因此$y-1 = \dfrac{-3}{4}(x+1)$

$4y-4 = -3(x+1),\ 3x+4y = 1$



## 101-02-05

### Statement

過點$(2, -3)$與圓$(x-1)^2+(y+1)^2=5$相切的直線方程式為何？

$\rm(A)\ 2x-y=7$

$\rm(B)\ x+2y=-4$

$\rm(C)\ 2x-3y=13$

$\rm(D)\ 3x-2y=12$

$\color{red}{\rm(E)\ x - 2y = 8}$



### Solution

從圓的方程式可以知道，圓心為$(1, -1)$且半徑為$\sqrt{5}$。

因此我們可以造過點$(2, -3)$的線，並且距離與圓心剛好為$\sqrt{5}$

可以套用距離公式來得到。

令與圓相切的直線為$y +3 = m(x-2)$

整理後得到$mx - y - 2m -3 = 0$

我們可以套用距離公式，得到$\dfrac{|mx-y-2m-3|}{\sqrt{m^2+(-1)^2}} = \sqrt{5}$

將圓心帶入距離公式，得到$|m+1-2m-3| = \sqrt{5}\sqrt{m^2+1}$

整理後得到$|-m-2| = \sqrt{5m^2+5}$

兩邊平方後得到$(-m-2)^2 = 5m^2-5 \Rightarrow m^2+4m+4 = 5m^2+5$

因此$-4m^2+4m-1$，$m = \dfrac{1}{2}$ (重根)

$y + 3 = \dfrac{1}{2}(x-2)$

$\Rightarrow \ 2y+6 = x-2$

$\Rightarrow \ x-2y-8=0$

$\Rightarrow x - 2y = 8$



## 101-02-06

### Statement

以$(1, 3+\sqrt{5})$與$(1, 3-\sqrt{5})$為兩焦點且短軸長為$6$之橢圓方程式為何？

$\color{red}{\rm(A)\ \dfrac{(x-1)^2}{9} + \dfrac{(y-3)^2}{14} = 1}$

$\rm(B)\ \dfrac{(x-1)^2}{9}+\dfrac{(y-3)^2}{25}=1$

$\rm(C)\ \dfrac{(x-1)^2}{14}+\dfrac{(y-3)^2}{9} = 1$

$\rm(D)\ \dfrac{(x-3)^2}{9} + \dfrac{(y-1)^2}{14} = 1$

$\rm(E)\ \dfrac{(x-3)^2}{25} + \dfrac{(y-1)^2}{9} = 1$



### Solution

兩焦點只有$y$軸有變動，因此這是一個貫軸平行$y$軸的橢圓。

中心$(x,y) = (\dfrac{1+1}{2},\dfrac{3+\sqrt{5}+3-\sqrt{5}}{2}) = (1, 3)$

$2c = (3 + \sqrt{5}) - (3 - \sqrt{5}) = 2\sqrt{5},\ c = \sqrt{5}$

$2b = 6, b = 3$

因此$a = \sqrt{3^2+(\sqrt{5})^2} = \sqrt{9 + 5} = \sqrt{14}$

依照$\dfrac{(x-h)}{b} + \dfrac{(y-k)}{a} = 1$列式，得

$\dfrac{(x-1)}{9} + \dfrac{(y-3)}{14} = 1$



## 101-02-07

### Statement

設$2\log(x-3) - \log2 = \log(x+9)$，則$x^2-10x+12$之值為何？
$(A)\quad 1\\(B)\quad 2\\\color{red}(C)\quad 3\\(D)\quad 4\\(E)\quad 5$



### Solution

$2\log(x-3) - \log2 = \log(x+9)$

$\Rightarrow \log(\dfrac{x^2-6x+9}{x+9}) = \log(2)$

$\Rightarrow \log(\dfrac{x^2-6x+9}{2x+18}) = 0$

$\Rightarrow \dfrac{x^2-6x+9}{2x+18} = 1$

$\Rightarrow x^2-6x+9 = 2x+18$

$\Rightarrow x^2-8x-9=0$

$\Rightarrow (x+1)(x-9)=0$

得到$x=-1, x=9$

驗根，由於$x=-1$帶進去後，$x-3 < 0$，又因為$\log$的定義域為正整數之集合，故$x=-1$不合。

因此$x = 9$。

$9^2-90+12 = 81-90+12=3$，故選$(C)$。



## 101-02-08

### Statement

若$0 \le \theta < 2\pi$，則$\cos2\theta+2\cos^2\dfrac{\theta}{2}=1$有幾個解？

$(A)\quad 0\\(B)\quad 1\\(C)\quad 2\\\color{red}(D)\quad 3\\(E)\quad 4$



### Solution

利用和角公式，可以知道

$\cos(\dfrac{\theta}{2}+\dfrac{\theta}{2}) = \cos^2\dfrac{\theta}{2}-\sin^2\dfrac{\theta}{2} = \cos^2\dfrac{\theta}{2}-(1-\cos^2\dfrac{\theta}{2}) = 2\cos^2(\dfrac{\theta}{2})-1 = \cos\theta$

因此$\cos\theta + 1 = 2\cos^2(\dfrac{\theta}{2})$



且$\cos2\theta = \cos^2\theta-\sin^2\theta = 2\cos^2\theta-1$

$2\cos^2\theta-1+\cos\theta+1=1$

$2\cos^2\theta+\cos\theta =1$

$2\cos^2\theta+\cos\theta-1=0$

令$t = \cos\theta$，則$2t^2+t-1 = 0$，可得$t = \dfrac{1}{2}$或$t = -1$

考慮$t = \cos\theta = \dfrac{1}{2}$，則$\theta = \dfrac{\pi}{3}$或$\theta = \dfrac{-\pi}{3}$

考慮$t = \cos\theta = -1$，則$\theta = \pi$

因此有三組解，故選$(D)$



## 101-02-09

### Statement

設$a$、$b$、$c$分別表示$\Delta ABC$的$\angle A$、$\angle B$、$\angle C$之對邊長，若$b^2-(c-a)^2 = ca$，則$\angle B = ?$

$(A)\quad 30^{\circ} \\(B)\quad 45^{\circ}\\\color{red}(C)\quad 60^{\circ}\\(D)\quad 120^{\circ}\\(E)\quad 135^{\circ}$



### Solution

$b^2-(c-a)^2 = ca$

$\Rightarrow b^2 - (c^2-2ac+a^2) = ca$

$\Rightarrow b^2-c^2+2ac-a^2=ca$

$\Rightarrow b^2-c^2-a^2=-ac$

$\Rightarrow a^2+c^2-b^2=ac$

$\Rightarrow \dfrac{a^2+c^2-b^2}{2ac} = \dfrac{1}{2}$

又$\cos B = \dfrac{a^2+c^2-b^2}{2ac} =\dfrac{1}{2}$

因此$\angle B = \dfrac{\pi}{3} = 60^{\circ}$，故選$(C)$。



## 101-02-10

### Statement

方程式$x^{1+\log_2x} = (2x^3)$之所有解的和為何？

$(A)\quad \dfrac{15}{2} \\ (B)\quad 8 \\\color{red}(C)\quad \dfrac{17}{2}\\(D)\quad 9\\(E)\quad \dfrac{19}{2}$



### Solution

$x^{1+\log_2 x} = 8x^3$

$\Rightarrow 1+\log_2 x = \log_x (8x^3)$

$\Rightarrow 1+\log_2 x = \dfrac{\log_2 8x^3}{\log_2 x}$

$\Rightarrow \log_2 x + \log^2_2 x = \log_2 8x^3$

$\Rightarrow \log_2 x + \log^2_2 x = 3 + 3\log_2 x$

令$t = \log_2 x $，則$t + t^2 = 3 + 3t$

$\Rightarrow t^2-2t-3=0$

$\Rightarrow t = 3$或$t = -1$

還原$t$，得到$\left\{\begin{array}\ \log_2 x  =3, & x = 8 \\ \log_2 x = -1, & x = \dfrac{1}{2}\end{array}\right.$

因此$8 + \dfrac{1}{2} = \dfrac{17}{2}$，故選$(C)$



## 101-02-11

### Statement

若$f(x) = \dfrac{x-1}{x}$，且$(f \circ g)(x) = \dfrac{x}{x+1}$，則$g(0) = ?$

$(A)\quad 0\\\color{red}(B)\quad 1\\(C)\quad 2\\(D)\quad 3\\(E)\quad 4$



### Solution

$f(x) = \dfrac{x-1}{x}$，則$f(g(0)) = \dfrac{x}{x+1} = 0$，因此$\dfrac{x-1}{x} = 1$，因此$g(0) = 1$，故選$(B)$。



## 101-02-12

### Statement

已知平面上兩點$A(-3, 1)$，$B(3, 5)$，又點$P(a, b)$在直線$2x+y+1=0$且$\overline{PA}=\overline{PB}$，則$a+b=?$

$(A)\quad 5\\(B)\quad 6\\\color{red}(C)\quad 7\\(D)\quad 8\\(E)\quad 9$



### Solution

將$A, B$兩點帶入直線，確定是否同側或異側。

代入點$A$：$2\cdot (-3)+1+1=-4$

代入點$B$：$2\times3+5+1 = 12$

因此兩點異側。

$2x+y+1=0 \Rightarrow y=-2x-1$

由於$\overline{PA}=\overline{PB}$，因此

$\sqrt{(-3-x)^2+(1-y)^2} = \sqrt{(3-x)^2+(5-y)^2}$

$\Rightarrow (-3-x)^2+(1+2x+1)^2 = (3-x)^2+(5+2x+1)^2$

$\Rightarrow (-3-x)^2+(2x+2)^2=(3-x)^2+(6+2x)^2$

$\Rightarrow 5x^2+14x+13 = 5x^2+18x+45$

$\Rightarrow -4x=32$

$\Rightarrow x = -8$

$\Rightarrow y = 15$

因此$a = -8, b = 15, a + b = 7$，故選$(C)$



## 101-02-13

### Statement

設二向量$\vec{a} = <2, t^2-3>$，$\vec{b} = <t, -1>$。

若$\vec{a}$和$\vec{b}$的夾角為$\dfrac{\pi}{2}$，且$\vec{b}$的長度不大於$2$，則$t=?$

$(A)\quad -2 \\\color{red}(B)\quad -1\\(C)\quad 2\\(D)\quad 3\\(E)\quad 4$



### Solution

$\cos\dfrac{\pi}{2} = 0$，因此$|\vec{a}||\vec{b}|\cos\theta = 0$，因此$\vec{a}\cdot \vec{b} = 0$

$\vec{a}\cdot\vec{b} = 2t -t^2+3 = (-t+3)(t+1) =0$

得到$t=3$或$t=-1$

長度不大於$2$，因此我們考慮兩種$t$套進$\vec{b}$的影響

考慮$t=3$，得到$\sqrt{(3)^2+(-1)^2} = \sqrt{10} > 2$，因此$t=3$不合

考慮$t=-1$，得到$\sqrt{(-1)^2+(-1)^2} = \sqrt{2}$

因此$t=-1$，故選$(B)$。



## 101-02-14

### Statement

設$\alpha + \beta$，$\alpha - \beta$為方程式$x^2-6x+5=0$的兩根，且$\alpha < \beta+2$，則$\beta = ?$

$(A)\quad -2\\(B)\quad -1\\\color{red}(C)\quad 2\\(D)\quad 3\\(E)\quad 4$



### Solution

利用根與係數，可以知道

$(\alpha+\beta)+(\alpha-\beta) = -(\dfrac{-6}{1}) = 6$

$2\alpha = 6$則$\alpha=3$

$(\alpha-\beta)(\alpha+\beta) = \alpha^2-\beta^2=5$，則$\beta = \pm2$

由於要滿足$\alpha < \beta+2$，所以$\beta=-2$不合。

因此$\beta = 2$，故選$(C)$。

