## 102年第2次北科入學數學會考

### 102-02-01

#### Statement

若$\dfrac{12x^2-26x+5}{(2x-3)^3} = \dfrac{a}{2x-3} + \dfrac{b}{(2x-3)^2}+\dfrac{c}{(2x-3)^3}$，則$a+b+2c=?$

$(A)\quad -9\\\color{red}(B)\quad -6\\(C)\quad 0\\(D)\quad 6\\(E)\quad 9$



#### Solution

將式子轉成$12x^2-26x+5 = a(2x-3)^2 + b(2x-3) + c(2x-3)$

利用綜合除法

![image-20210708230910915](https://i.imgur.com/ab6oey6.png)

綠色字：將式子從$x-\dfrac{3}{2}$轉成$2x-3$，因此要將係數除2，餘數不除。

得到$a = 3, b = 5, c = -7$，得到$3+5+2\times(-7) = -6$，故選$(B)$



### 102-02-02

#### Statement

若$f(x+2) = \dfrac{2+x}{4-x}$，則$f(a) = ?$

$\color{red}(A)\quad \dfrac{a}{6-a}\\(B)\quad \dfrac{2+a}{2-a}\\(C)\quad \dfrac{2+a}{4-a}\\(D)\quad \dfrac{2-a}{2+a}\\(E)\quad \dfrac{a}{6+a}$



#### Solution

$x+2=a, x=a-2$

故$f(a) = \dfrac{2+(a-2)}{4-(a-2)} = \dfrac{a}{6-a}$，故選$(A)$



### 102-02-03

#### Statement

設$\Delta ABC$中，$\overline{AB}=5$、$\overline{BC}=6$、$\overline{CA}=7$，則$\cos^2\dfrac{C}{2}=?$

$(A)\quad \dfrac{1}{7}\\(B)\quad \dfrac{2}{7}\\(C)\quad \dfrac{4}{7}\\(D)\quad \dfrac{5}{7}\\\color{red}(E)\quad \dfrac{6}{7}$



#### Solution

$\cos C = \cos^2\dfrac{C}{2} - \sin^2\dfrac{C}{2} = 2\cos^2\dfrac{C}{2}-1$

則$\cos^2\dfrac{C}{2}=\dfrac{\cos C + 1}{2}$



利用餘式定理，$\cos C = \dfrac{6^2+7^2-5^2}{2\times 6\times 7} = \dfrac{5}{7}$

因此$\cos^2\dfrac{C}{2} = \dfrac{\dfrac{5}{7}+1}{2} = \dfrac{6}{7}$，故選$(E)$

### 102-02-04

#### Statement

已知圓$x^2+y^2=9$，與直線$x+y=3$相交於兩點，則此兩點距離為何？

$(A)\quad 2\\(B)\quad 2\sqrt{2}\\(C)\quad 3\\\color{red}(D)\quad 3\sqrt{2}\\(E)\quad 4$



#### Solution

$y = 3-x$，則$x^2+(3-x)^2=9$

展開後得到$2x^2-6x = 0$，得到$x = 0$或$x = 3$

代回原式，得到兩點$(0, 3)$與$(3, 0)$，距離為$\sqrt{(0-3)^2+(3-0)^2} = 3\sqrt{2}$，故選$(D)$



### 102-02-05

#### Statement

下列何者正確？

$(A)\quad \sin(x-\dfrac{\pi}{2}) = \cos x$

$(B)\quad \cos(x+\dfrac{\pi}{2}) = \sin x$

$(C)\quad \tan(x+\dfrac{\pi}{2}) = \cot x$

$(D)\quad \sin(x+\pi) = \cos x$

$\color{red}(E)\quad \csc(x+\dfrac{\pi}{2}) = \sec x$



#### Solution

$\csc(x+\dfrac{\pi}{2}) = \sec x$，故選$(E)$



### 102-02-06

#### Statement

若$x^4-4x^3-14x^2+36x+45=(x-1)^4+a(x-1)^3+b(x-1)^2+c(x-1)+d$，則$a+b+c+d=?$

$(A)\quad 24$

$(B)\quad 34$

$\color{red}(C)\quad 44$

$(D)\quad 54$

$(E)\quad 64$



#### Solution

利用綜合除法

![image-20210711171359408](https://i.imgur.com/5EjM66L.png)

因此$a= 0, b = -20, c = 0, d = 64$，故$a+b+c+d=44$，故選$(C)$



### 102-02-07

#### Statement

設$O$為原點，$A(a, 0)$, $B(0, b)$, 且$\overline{AB}=5$，則$\Delta OAB$最大面積為何？

$(A)\quad 6\\\color{red}(B)\quad \dfrac{25}{4}\\(C)\quad \dfrac{13}{2}\\(D)\quad 7\\(E)\quad 8$



#### Solution 1

> By Trava with non-calculus solution

$a^2, b^2 > 0$

利用算幾不等式，$\dfrac{a^2+b^2}{2} \ge \sqrt{a^2b^2}$

$\dfrac{25}{2} \ge \sqrt{a^2b^2}$

$\dfrac{25}{2} \ge |ab|$

$\dfrac{25}{4} \ge \dfrac{|ab|}{2}$，故選$(B)$



#### Solution 2

> By Uriah with calculus solution

$a^2+b^2=25$，求$\dfrac{ab}{2}$的最大值

可知$a^2=25-b^2$，$a=\sqrt{25-b^2}$

因此$f(b) = \dfrac{b\sqrt{25-b^2}}{2}$，找極值。

微分後得到$f'(b) = \dfrac{25-2b^2}{2\sqrt{25-b^2}}$，令$f'(b) = 0$，得到$b = \pm \dfrac{5\sqrt{2}}{2}$

因此$f(b)$的極值發生在$b = \pm\dfrac{5\sqrt{2}}{2}$上

$b = \dfrac{5\sqrt{2}}{2}$，代入後得$f(\dfrac{5\sqrt{2}}{2}) = \dfrac{25}{4}$

$b = \dfrac{-5\sqrt{2}}{2}$，代入後得$f(\dfrac{-5\sqrt{2}}{2}) = \dfrac{-25}{4}$，因為面積為非負整數所以為$\dfrac{25}{4}$

因此最大值為$\dfrac{25}{4}$，故選$(B)$



### 102-02-08

#### Statement

設雙曲線之漸進線為$x$軸與$y$軸，且過點$(-1, 1)$，則此雙曲線貫軸長為何？

$(A)\quad 2$

$(B)\quad \sqrt{5}$

$\color{red}(C)\quad 2\sqrt{2}$

$(D)\quad 4$

$(E)\quad 5$



#### Solution

由於漸進線為$x$軸與$y$軸，可知此雙曲線的頂點會通過$y=x$或$y=-x$，中心為$(0, 0)$

因此可以列出雙曲線方程式$xy=c$，代入$(-1, 1)$得到$c=-1$

因此雙曲線方程式為$xy=-1$

求雙曲線頂點，令$y=-x$，得到$-x^2=-1$，得到$x=\pm1$

因此頂點為$(1, -1)$與$(-1, 1)$

$a$為頂點與原點之距離，因此貫軸長$2a = 2\sqrt{1^2+1^2} = 2\sqrt{2}$，故選$(C)$



### 102-02-09

#### Statement

設$\log_2 x^2+\log_x 2 =3$的兩根為$\alpha$和$\beta$，則$\alpha\beta=?$

$(A)\quad -\dfrac{3}{2}$

$(B)\quad \dfrac{1}{2}$

$(C)\quad \dfrac{3}{2}$

$(D)\quad \sqrt{2}$

$\color{red}(E)\quad 2\sqrt{2}$



#### Solution

$\log_2 x^2+\log_x 2 =3$

$\Rightarrow 2\log_2 x+\log_x 2 =3$

$\Rightarrow 2\log_2 x + \dfrac{1}{\log_2 x} = 3$

$\Rightarrow 2\log^2_2 x + 1 = 3\log_2 x$

令$t = \log_2 x$，則

$2t^2+1=3t$

$\Rightarrow 2t^2-3t+1=0$，得到$t = \dfrac{1}{2}$或$t = 1$

分別還原得到$x = \sqrt{2}$或$x = 2$，因此$\alpha = \sqrt{2}$，$\beta = 2$

因此$\alpha\beta = 2\sqrt{2}$，故選$(E)$



### 102-02-10

#### Statement

設$\sin\theta-\cos\theta = \dfrac{1}{2}$，$0 < \theta < \dfrac{\pi}{2}$，則$\sin^3\theta+\cos^3\theta=?$

$(A)\quad \dfrac{4}{9}$

$(B)\quad \dfrac{\sqrt{2}}{3}$

$(C)\quad \dfrac{\sqrt{19}}{9}$

$(D)\quad \dfrac{2\sqrt{5}}{9}$

$\color{red}(E)\quad \dfrac{5\sqrt{7}}{16}$



#### Solution

$\sin^3\theta+\cos^3\theta = (\sin\theta+\cos\theta)(\sin^2\theta-\sin\theta\cos\theta+\cos^2\theta) = (\sin\theta+\cos\theta)(1-\sin\theta\cos\theta)$

又$(\sin\theta-\cos\theta)^2 = \sin^2\theta-2\sin\theta\cos\theta+\cos^2\theta = \dfrac{1}{4}$

因此$-2\sin\theta\cos\theta = \dfrac{-3}{4}$，得到$\sin\theta\cos\theta = \dfrac{3}{8}$

$(\sin\theta+\cos\theta)^2 = \sin^2\theta+2\sin\theta\cos\theta+\cos^2\theta = 1+2\times\dfrac{3}{8} = \dfrac{7}{4}$

因此$(\sin\theta+\cos\theta) = \dfrac{\sqrt{7}}{2}$

代入原式，得到$\sin^3\theta+\cos^3\theta = \dfrac{\sqrt{7}}{2}(1-\dfrac{3}{8}) = \dfrac{5\sqrt{7}}{16}$，故選$(E)$



### 102-02-11

#### Statement

若直線通過點$P(3, 4)$且兩軸截距均為整數，則滿足條件的直線共有幾條?

$\rm(A)\ 3$

$\rm(B)\ 6$

$\rm(C)\ 9$

$\color{red}{\rm(D)\ 12}$

$\rm(E)\ 15$



#### Solution

利用點斜式，$\dfrac{x}{a} + \dfrac{y}{b} = 1$

整理方程式，得到$xb+ay=ab$

帶入點$(3, 4)$，得到$3b+4a=ab \Rightarrow 3b+4a-ab=0 \Rightarrow ab-3b-4a = 0$

將$ab-3a-4a = 0$寫成$(b-4)(a-3) = 12$

令$u = (b-4), v = (a-3)$，那麼$uv = 12$

因為$a,b \in \mathbb{Z}$，因此$u, v \in \mathbb{Z}$

窮舉$uv$的$u$為整數的所有可能，可以知道一定會是$12$的因數。

因此考慮所有可以整除$12$的整數，得到$[-1,-2,-3,-4,-6,-12, 1, 2, 3, 4, 6, 12]$

代換回去後可得到$b$，因此答案為$12$個，故選$(D)$



### 102-02-12

#### Statement

已知圓$x^2+y^2=10$與圓$x^2+y^2-2x+4y=5$有兩交點，則以此兩交點與兩圓心為頂點所連接成的四邊形的面積為何？

$(A)\quad 4\sqrt{2}$

$(B)\quad 6$

$(C)\quad 2\sqrt{10}$

$\color{red}(D)\quad \dfrac{5\sqrt{7}}{2}$

$(E)\quad 3\sqrt{5}$



#### Solution 1

> Trava的精簡解

設$O_1 = (0, 0)$，$O_2 = (1, -2)$

$\overline{O_1 O_2} = \sqrt{(0-1)^2+(0-(-2))^2} = \sqrt{5}$

設兩交點$A, B$，則四邊形$O_1 A O_2 B$可知$\overline{O_1 A}=\overline{AO_2} = \overline{O_2B} = \overline{BO_1} = \sqrt{10}$

利用餘弦定理

$5 = (\sqrt{10})^2 + (\sqrt{10})^2 - 2\times 10\times \cos \angle O_1AO_2$

因此$\cos \angle O_1 A O_2 = \dfrac{3}{4}$，而$\sin \angle O_1 A O_2 = \dfrac{\sqrt{7}}{4}$

因此面積為$2\times \dfrac{1}{2}\times \sqrt{10}\times \sqrt{10} \times \dfrac{\sqrt{7}}{4} = \dfrac{5\sqrt{7}}{2}$，故選$(D)$



#### Solution 2

> Uriah的行列式解

已知圓$x^2+y^2=10$的圓心為$(0, 0)$

圓$x^2+y^2-2x+4y=5$透過配方法可得$(x-1)^2+(y+2)^2=10$，圓心為$(1, -2)$



對兩式解聯立

可得$10-2x+4y=5$，也就是$2x-4y=5$

因此可得$x = \dfrac{5+4y}{2} = 2y+\dfrac{5}{2}$

$(2y+\dfrac{5}{2})^2+y^2=10$

$\Rightarrow 4y^2+10y+\dfrac{25}{4}+y^2=10$

$\Rightarrow 5y^2+10y-\dfrac{15}{4}=0$

$\Rightarrow 20y^2+40y-15=0$

因此得到$y = -1\pm \dfrac{\sqrt{7}}{2}$，$x = \dfrac{1}{2}\pm\sqrt{7}$

得到兩交點$(\dfrac{1}{2}+\sqrt{7}, -1+\dfrac{\sqrt{7}}{2})$與$(\dfrac{1}{2}-\sqrt{7}, -1-\dfrac{\sqrt{7}}{2})$

利用行列式求面積，$\dfrac{1}{2}\left|\begin{array}\ \dfrac{1}{2}-\sqrt{7} & 0 & \dfrac{1}{2}+\sqrt{7} & 1  & \dfrac{1}{2}-\sqrt{7} \\ -1-\dfrac{\sqrt{7}}{2} & 0 & -1+\dfrac{\sqrt{7}}{2} & -2 & -1-\dfrac{\sqrt{7}}{2} \end{array}\right| = \dfrac{5\sqrt{7}}{2}$，故選$(D)$



### 102-02-13

#### Statement

若一數列前$n$項的和為$a_1+a_2+...+a_n = n^2+5$，則$a_5+a_{10}+a_{15}+...+a_{50} = ?$

$(A)\quad 175\\(B)\quad 250\\(C)\quad 320\\(D)\quad 450\\\color{red}(E)\quad 540$



#### Solution

設$S_n = a_1+a_2+...+a_n = n^2+5$

觀察一下通式，可知若$a_i - a_j$，其中$i \neq j$，則$a_i-a_j = (i^2-j^2) = (i-j)(i+j)$

又因若要求得$a_5$，則可用$(a_1+a_2+...+a_5) - (a_1+a_2+...+a_4)$

因此$a_5 = S_5-S_4 = (5-4)(5+4) = (5+4)$

因此$a_5 + a_{10} + a_{15} + ... + a_{50} = (5+4)+(10+9)+(15+14)...+(50+49)$

也就是首項為$9$，公差為$10$，末項$99$的等差數列和

因此$a_5+a_{10}+a_{15} + ... + a_{50} = \dfrac{(9+99)(\dfrac{99-9}{10}+1)}{2} = 540$，故選$(E)$



### 102-02-14

#### Statement

不等式$4^{x+\frac{1}{2}} - 8\cdot2^{x+1} \le 2^x-8$，共有幾個整數解？

$(A)\quad 2$

$(B)\quad 3$

$(C)\quad 4$

$\color{red}(D)\quad 5$

$(E)\quad 6$



#### Solution

$4^{x+\frac{1}{2}} - 8\cdot2^{x+1} \le 2^x-8$

$\Rightarrow 2 \cdot 2^{2x}-16\cdot2^{x} \le 2^x-8$

令$t = 2^x$，則

$2t^2-16t\le t-8$

$\Rightarrow 2t^2-17t+8\le 0$

$\Rightarrow (2t-1)(t-8)\le0$

得到$\dfrac{1}{2} \le t \le 8$

還原$t$，得到$-1 \le x \le 3$

故共有5個整數解，故選$(D)$



### 102-02-15

#### Statement

若$f(x) = \sqrt{2-x}$，$g(x) = \sqrt{3-x}$，則$g$與$f$的合成函數$g \circ f$的定義域為何？

$(A)\quad [2,3]$

$(B)\quad (2, 3)$

$\color{red}(C)\quad [-7, 2]$

$(D)\quad [2, 7]$

$(E)\quad (2, 7)$



#### Solution

$g(f(x)) = \sqrt{3-\sqrt{2-x}}$，可知$2-x\ge 0$，因此$x \le 2$

又因$3-\sqrt{2-x} > 0$，因此$\sqrt{2-x} < 3$，$x \ge -7$

因此得到$x \in [-7, 2]$，故選$(C)$



### 102-02-16

#### Statement

在向量$\Delta ABC$中，向量$\vec{ab} = <1, 2>$，$\vec{ac} = <-x , 2x>$，$x > 0$

若$\Delta ABC$之周長為$6\sqrt{5}$，則$x=?$

$(A)\quad \dfrac{10}{11}$

$(B)\quad \dfrac{20}{11}$

$\color{red}(C)\quad \dfrac{30}{11}$

$(D)\quad \dfrac{40}{11}$

$(E)\quad \dfrac{50}{11}$



#### Solution

$\vec{ac} = <-x , 2x>$，可知$\vec{ca}=<x, -2x>$

因此$\vec{bc} = <-x-1, 2x-2>$

長度$\sqrt{1^2+2^2}+\sqrt{(-x)^2+(2x)^2} + \sqrt{(-x-1)^2+(2x-2)^2} = 6\sqrt5$

$\Rightarrow \sqrt{5} + \sqrt{5x^2} + \sqrt{5x^2-6x+5} = 6\sqrt{5}$

$\Rightarrow \sqrt{5} + \sqrt{5}x + \sqrt{5x^2-6x+5} = 6\sqrt{5}$

$\Rightarrow \sqrt{5x^2-6x+5} = 5\sqrt{5}-\sqrt{5}x$

$\Rightarrow 5x^2-6x+5 = 125-50x+5x^2$

$\Rightarrow 44x = 120$

$x = \dfrac{30}{11}$

因此$x = \dfrac{30}{11}$，故選$(C)$



### 102-02-17

#### Statement

若$f(x) = \log \dfrac{1+x}{1-x}$，$g(x) = \dfrac{3x+x^3}{1+3x^2}$，則$f(g(x)) = ?$

$(A)\quad \dfrac{1}{f(x)}$

$(B)\quad f^2(x)$

$(C)\quad 2f(x)$

$\color{red}(D)\quad 3f(x)$

$(E)\quad 4f(x)$



#### Solution

$f(x) = \log(1+x) - \log(1-x)$

$f(g(x)) = \log(\dfrac{x^3+3x^2+3x+1}{1+3x^2}) - \log(\dfrac{1+3x^2-3x-x^3}{1+3x^2})$

$= \log(\dfrac{(x+1)^3}{1+3x^2}) - \log(\dfrac{-(x-1)^3}{1+3x^2})$

$= \log(\dfrac{x+1}{-(x-1)})^3$

$= 3\log(\dfrac{1+x}{1-x}) = 3f(x)$，故選$(D)$



### 102-02-18

#### Statement

若$\displaystyle \lim_{x\rightarrow 1} \dfrac{x^2+ax+b}{\sqrt{x+3}-2} = 12$，則$ab=?$

$\color{red}(A)\quad -2$

$(B)\quad -1$

$(C)\quad 0$

$(D)\quad 1$

$(E)\quad 2$



#### Solution

$\displaystyle \lim_{x\rightarrow 1} \dfrac{x^2+ax+b}{\sqrt{x+3}-2} = 12$

$\Rightarrow \displaystyle \lim_{x\rightarrow 1} \dfrac{(x^2+ax+b)(\sqrt{x+3}+2)}{x-1} = 12$

極限有值，因此$(x^2+ax+b)$應可被$(x-1)$整除

因此$a+b=-1$，$(x^2+ax+b)\div(x-1)=x+(a+1)$

$\displaystyle \lim_{x\rightarrow 1} (x+(a+1))(\sqrt{x+3}+2) = 12$

$\Rightarrow (2+a)(4) = 12$

$\Rightarrow a = 1$

帶回$a+b=-1$，得$b = -2$

因此$ab=-2$，故選$(A)$



### 102-02-19

#### Statement

設$f(x) = \dfrac{1}{\sqrt{x}}$，則$\displaystyle \lim_{h\rightarrow 0} \dfrac{f(2+h)-f(2)}{h^2+2h} = ?$

$(A)\quad \dfrac{1}{\sqrt{2}}$

$(B)\quad \dfrac{-1}{\sqrt{2}}$

$(C)\quad \dfrac{-1}{2\sqrt{2}}$

$(D)\quad \dfrac{-1}{4\sqrt{2}}$

$\color{red}(E)\quad \dfrac{-1}{8\sqrt{2}}$



#### Solution 1

> Trava的精簡解

$\displaystyle \lim_{h\rightarrow 0} \dfrac{f(2+h)-f(2)}{h^2+2h}$

$= \displaystyle \lim_{h\rightarrow 0} \dfrac{f(2+h)-f(2)}{h}$

$= \displaystyle \lim_{h\rightarrow 0} \dfrac{f(2+h)-f(2)}{h} \cdot \lim_{h\rightarrow 0} \dfrac{1}{h+2}$

$= f'(2) \cdot \displaystyle \lim_{h\rightarrow 0} \dfrac{1}{h+2}$

$= \dfrac{-1}{4\sqrt{2}} \cdot \dfrac{1}{2} = \dfrac{-1}{8\sqrt{2}}$，故選$(E)$



#### Solution 2

> Uriah的暴力解

$\displaystyle \lim_{h\rightarrow 0} \dfrac{f(2+h)-f(2)}{h^2+2h} = \lim_{h\rightarrow 0} \dfrac{\dfrac{1}{\sqrt{2+h}}-\dfrac{1}{\sqrt{2}}}{h^2+2h}$

$= \displaystyle  \lim_{h\rightarrow0} \dfrac{(\sqrt2 - \sqrt{2+h})}{(h^2+2h)(\sqrt{4+2h})} = \lim_{h\rightarrow 0} \dfrac{(\sqrt{2}-\sqrt{2-h})(\sqrt{4+2h})}{(4+2h)(h^2+2h)}$

$=\displaystyle \lim_{h\rightarrow 0} \dfrac{(2-2-h)(\sqrt{4+2h})}{(4+2h)(h^2+2h)(\sqrt{2}+\sqrt{2+h})}$

$=\displaystyle\lim_{h\rightarrow 0} \dfrac{(-h)(\sqrt{4+2h})}{(4+2h)(h^2+2h)(\sqrt{2}+\sqrt{2+h})}$

$=\displaystyle\lim_{h\rightarrow 0} \dfrac{-(\sqrt{4+2h})}{(4+2h)(h+2)(\sqrt{2}+\sqrt{2+h})}$

$=\dfrac{-1}{8\sqrt{2}}$，故選$(E)$



### 102-02-20

#### Statement

已知$\Gamma$表$y=x^2$之圖形，若將$\Gamma$水平方向拉長$2$倍，往右平移$1$單位，再對$x$軸反射，得一個新的圖形，則此新圖形之表示式為何？

$(A)\quad y = -(\dfrac{x}{2}+1)^2\\(B)\quad y = -\dfrac{(x+1)^2}{2}\\(C)\quad y = -\dfrac{(x-1)^2}{2}\\\color{red}(D)\quad y = -(\dfrac{x-1}{2})^2 \\(E)\quad y = \dfrac{(1-x)^2}{2}$



#### Solution

因為往右平移$1$單位，所以$x$改寫成$x-1$

然後$x$擴增兩倍，所以改寫成$\dfrac{x-1}{2}$

對$x$軸反射→加上一個負號，所以$y = -(\dfrac{x-1}{2})^2$，故選$(D)$

