### 103-01-01

#### Statement

$\dfrac{1}{3\times 5} + \dfrac{1}{5\times 7} + ... + \dfrac{1}{97\times 99} = ?$

$\color{red}(A)\quad \dfrac{16}{99}$

$(B)\quad \dfrac{17}{99}$

$(C)\quad \dfrac{32}{99}$

$(D)\quad \dfrac{34}{99}$

$(E)\quad \dfrac{36}{99}$



#### Solution

$\dfrac{1}{(x+2)(x+4)} = \dfrac{1}{2}(\dfrac{1}{x+2} - \dfrac{1}{x+4})$

$= \dfrac{1}{2}(\dfrac{1}{3} - \dfrac15 + \dfrac15 - \dfrac17 + ... + \dfrac{1}{97}-\dfrac{1}{99})$

$= \dfrac{1}{2}(\dfrac{99-3}{297}) = \dfrac{48}{297} = \dfrac{16}{99}$，故選$(A)$



### 103-01-02

#### Statement

若$\sqrt[3]{8\sqrt{16\sqrt{2}}} = \sqrt[4]{2^x}$，則$x=?$

$(A)\quad 1$

$(B)\quad 3$

$(C)\quad 5$

$\color{red}(D)\quad 7$

$(E)\quad 9$



#### Solution

$\sqrt[3]{8\sqrt{16\sqrt{2}}} = \sqrt[4]{2^x}$

$\Rightarrow \sqrt[3]{2^3\cdot2^2\sqrt{\sqrt{2}}} = \sqrt[4]{2^x}$

$\Rightarrow \sqrt[3]{2^5\sqrt[4]{{2}}} = \sqrt[4]{2^x}$

$\Rightarrow \sqrt[3]{2^5\sqrt[4]{{2}}} = \sqrt[4]{2^x}$

$\Rightarrow 2\sqrt[3]{4\sqrt[4]{{2}}} = \sqrt[4]{2^x}$

$\Rightarrow 2\sqrt[3]{4\sqrt[4]{{2}}} = \sqrt[4]{2^x}$

$\Rightarrow 2\sqrt[3]{\sqrt[4]{4^4}\sqrt[4]{{2}}} = \sqrt[4]{2^x}$

$\Rightarrow 2{\sqrt[12]{{2^9}}} = \sqrt[4]{2^x}$

$\Rightarrow 2{\sqrt[4]{{2^3}}} = \sqrt[4]{2^x}$

$\Rightarrow {\sqrt[4]{{2^7}}} = \sqrt[4]{2^x}$

$\Rightarrow x = 7$，故選$(D)$



### 103-01-03

#### Statement

若$f(x) = x^4-4x^3+5x^2-8x+13$，則$f(3+\sqrt{2}) = ?$

$(A)\quad 37+18\sqrt{2}$

$(B)\quad 47+28\sqrt{2}$

$\color{red}(C)\quad 57+38\sqrt{2}$

$(D)\quad 67+48\sqrt{2}$

$(E)\quad 77+58\sqrt{2}$



#### Solution

利用綜合除法，轉換成$x-3$的表示形式

![image-20210711215223378](https://i.imgur.com/o1khPwv.png)

得到$f(x) = (x-3)^4+8(x-3)^3+23(x-3)^2+22(x-3)+7$

因此$f(3+\sqrt{2}) = (\sqrt2)^4 + 8(\sqrt2)^3 + 23(\sqrt2)^2 + 22(\sqrt2) + 7 = 38\sqrt2+57$，故選$(C)$



### 103-01-04

#### Statement

若$f(x) = \dfrac{2x+1}{3x+a}$滿足$f(f(x)) = x$，則$a=?$

$\color{red}(A)\quad -2$

$(B)\quad -1$

$(C)\quad 0$

$(D)\quad 1$

$(E)\quad 2$



#### Solution

$f(f(x)) = \dfrac{2\cdot \dfrac{2x+1}{3x+a}+1}{3\cdot \dfrac{2x+1}{3x+a}+a} = \dfrac{7x+a+2}{(6 +3a)x+3+a^2}$

解聯立方程式$\left\{\begin{array}\ 6+3a=0\\a+2=0\\3+a^2=7\end{array}\right.$

得到$a = -2$，故選$(A)$



### 103-01-05

#### Statement

設$\dfrac{2x+3}{(x^2+1)(x+1)} = \dfrac{Ax+B}{x^2+1}+\dfrac{C}{x+1}$，則$A-B+C=?$

$(A)\quad -5$

$\color{red}(B)\quad -\dfrac{5}{2}$

$(C)\quad 0$

$(D)\quad 1$

$(E)\quad 2$





#### Solution

$2x+3 = (x+1)(Ax+B)+C(x^2+1)$

$=(A+C)x^2+(A+B)x+(B+C)$

解聯立方程組，$\left\{\begin{array} \ A+C=0\\A+B=2\\B+C=3\end{array}\right.$，得到$(A,B,C)=(\dfrac{-1}{2}, \dfrac{5}{2}, \dfrac{1}{2})$

因此$A-B+C = -3+\dfrac{1}{2} = \dfrac{-5}{2}$，故選$(B)$



### 103-01-06

#### Statement

$\Delta ABC$如下圖，若$c=6$，$\angle A = 60^{\circ}$，$a+b=10$，則$a=?$

$(A)\quad \dfrac{29}{7}$

$(B)\quad \dfrac{32}{7}$

$(C)\quad 5$

$\color{red}(D)\quad \dfrac{38}{7}$

$(E)\quad \dfrac{41}{7}$

![image-20210711220812331](https://i.imgur.com/ibsjYP9.png)

#### Solution

利用餘弦定理，$a^2 = 6^2-(10-a)^2-2\times6\times (10-a)\times \cos 60^{\circ}$

$\Rightarrow a^2=6^2+(10-a)^2-6(10-a)$

$\Rightarrow a = \dfrac{38}{7}$，故選$(D)$



### 103-01-07

#### Statement

橢圓$3x^2+4y^2-16y=20$兩焦點的距離為何？

$(A)\quad \dfrac{3}{2}$

$(B)\quad \sqrt{3}$

$(C)\quad 2$

$(D)\quad 3$

$\color{red}(E)\quad 2\sqrt{3}$



#### Solution

$3x^2+4y^2-16y=20$

$\Rightarrow 3x^2+4(y-2)^2=36$

$\Rightarrow \dfrac{x^2}{12}+\dfrac{(y-2)^2}{9} = 1$

可知$a = \sqrt{12} = 2\sqrt{3}$，且$b = \sqrt{9} = 3$

因此$c = \sqrt{(\sqrt{12})^2-(\sqrt{9})^2} = \sqrt{3}$

$2c = 2\times \sqrt{3} = 2\sqrt{3}$，故選$(E)$



### 103-01-08

#### Statement

設$0 < \theta < \dfrac{\pi}{8}$，則$\sqrt{2-\sqrt{2+2\cos4\theta}}$可化簡為以下何者？

$(A)\quad \sqrt{2}\sin\theta$

$\color{red}(B)\quad 2\sin\theta$

$(C)\quad \sqrt{2}\cos\theta$

$(D)\quad 2\cos\theta$

$(E)\quad \sin2\theta$



#### Solution

$\sqrt{2-\sqrt{2+2\cos4\theta}} = \sqrt{2-\sqrt{4\cos^2(2\theta)}} = \sqrt{2-2\cos(2\theta)}$

$= \sqrt{4\sin^2\theta} = 2\sin \theta$，故選$(B)$



### 103-01-09

#### Statement

已知$f(x) = 2x^4-9x^3-23x^2+81x+45 = 2(x-3)(x-a)(x-b)(x-c)$，則$a^2+b^2+c^2=?$

$(A)\quad \dfrac{65}{4}$

$(B)\quad \dfrac{67}{4}$

$\color{red}(C)\quad \dfrac{137}{4}$

$(D)\quad 35$

$(E)\quad \dfrac{145}{4}$



#### Solution

$2x^4-9x^3-23x^2+81x+45 = 2(x-3)(x-a)(x-b)(x-c)$

$2x^3-3x^2-32x-15=2(x-a)(x-b)(x-c)$

利用偉達定理

$a+b+c = \dfrac{3}{2}$

$ab+bc+ac = \dfrac{-32}{2} = -16$

$abc = \dfrac{15}{2}$

因此$(a+b+c)^2 = a^2+b^2+c^2+2(ab+bc+ac)$

$\dfrac{9}{4} = a^2+b^2+c^2 + 2(-16)$

$a^2+b^2+c^2 = \dfrac{9}{4} + 32 = \dfrac{137}{4}$，故選$(C)$



### 103-01-10

#### Statement

若$L_1: x-2y+7=0$與$L_2: ax+y+c=0$相互垂直，且$(-3, 1)$在$L_2$上，則$c=?$

$(A)\quad 2$

$(B)\quad 3$

$(C)\quad 4$

$\color{red}(D)\quad 5$

$(E)\quad 6$



#### Solution

$\begin{array}\ L_1: x-2y+7=0\\L_2: ax+y+c=0\end{array}, L_1 \perp L_2$

$m_1 = -\dfrac{-2}{1} = 2$，$m_1 \cdot m_2 = -1$，得到$m_2 = -\dfrac{1}{2}$

因此$a = 2$

將$(-3, 1)$代入$L_2$，得$(-6)+1+c=0$，得到$c=5$，故選$(D)$。



### 103-01-11

#### Statement

不等式$\dfrac{x^3+4x^2+5x-1}{x-1} \ge 1$的解為何？

$(A)\quad -2\le x<1 或 1 < x$

$(B)\quad x\le -2或0\le x < 1$

$(C)\quad 0 < x < 1或1 < x$

$\color{red}(D)\quad x \le 0或1<x$

$(E)\quad 0\le x<1$



#### Solution

定義域$x \neq 1$

$\dfrac{x^3+4x^2+5x-1}{x-1} \ge 1$

$\Rightarrow \dfrac{x^3+4x^2+5x-1}{x-1} -1 \ge 0$

$\Rightarrow \dfrac{x^3+4x^2+4x}{x-1} \ge 0$

$\Rightarrow \dfrac{x(x+2)^2}{x-1} \ge 0$

考慮以下兩種情況

$\left\{\begin{array}\ x(x+2)^2\ge 0 \\ x-1 \ge 0\end{array}\right. \Rightarrow x \in [1, \infty)$

$\left\{\begin{array}\ x(x+2)^2\le 0 \\ x-1 \le 0\end{array}\right. \Rightarrow x \in (-\infty, 0]$

兩者與定義域取交集，得到$x \le 0$或$x > 1$，故選$(D)$



### 103-01-12

#### Statement

設拋物線$y^2=2x+6$與直線$x-y-1=0$，相交於$P(a,b)$及$Q(c, d)$，其中$a > c$，則$b-d=?$

$(A)\quad -6$

$(B)\quad -3$

$(C)\quad 0$

$(D)\quad 3$

$\color{red}(E)\quad 6$



#### Solution

$x-y-1=0 \Rightarrow y=x-1$

$(x-1)^2 = 2x+6$

$\Rightarrow x^2-4x-5=0$

$\Rightarrow (x-5)(x+1)=0$

得到$x=-1$或$x=5$

因此$a =5, c = -1$

分別代入，得到$b=4$，$d = -2$，因此$b-d=4-(-2)=6$，故選$(E)$



### 103-01-13

#### Statement

求點$P(0, 2)$到拋物線$y=x^2$的最短距離為何？

$\color{red}(A)\quad \dfrac{\sqrt{7}}{2}$

$(B)\quad \sqrt{2}$

$(C)\quad \sqrt{3}$

$(D)\quad \dfrac{7}{4}$

$(E)\quad 2$



#### Solution

設有一動點$Q(x, x^2)$

則$d = \sqrt{(x-0)^2+(x^2-2)^2}$

$= \sqrt{x^4-3x^2+4}$

$= \sqrt{(x^2-\dfrac{3}{2})^2+4-\dfrac{9}{4}}$

$=\sqrt{(x^2-\dfrac{3}{2})^2+\dfrac{7}{4}}$

當$x^2=\dfrac{3}{2}$，$x = \pm \sqrt{\dfrac{3}{2}}$，則有最小值$\sqrt{\dfrac{7}{4}}$，故最短距離為$\dfrac{\sqrt{7}}{2}$，故選$(A)$



### 103-01-14

#### Statement

設$2^a=3$、$3^b=2$，則$(7^a)^b = ?$

$(A)\quad 6$

$\color{red}(B)\quad 7$

$(C)\quad 8$

$(D)\quad 9$

$(E)\quad 10$



#### Solution

$2^a = 3$，則$a = \log_2 3 = \dfrac{\log 2}{\log 3}$

$3^b =2$，則$b = \log_3 2 = \dfrac{\log 3}{\log 2}$

因此$(7^a)^b = 7^{ab} = 7^{(\frac{\log 2}{\log 3}\frac{\log 3}{\log 2})} = 7^1 = 7$，故選$(B)$

