## 107年第2次北科入學數學會考

### 107-02-01

#### Statement

設拋物線$y=ax^2+bx-c$，$a$、$b$、$c$皆為正實數，則下列敘述何者正確？

$(A)\quad 開口向下$

$(B)\quad 與x軸無交點$

$(C)\quad 交於正y軸$

$\color{red}(D)\quad 頂點在第三象限$

$(E)\quad 準線平行y軸$



#### Solution

$y=ax^2+bx-c$

$\Rightarrow y = a(x^2+\dfrac{b}{a}x + \dfrac{b^2}{4a^2}) - \dfrac{b^2}{4a}-c$

$\Rightarrow y = a(x+\dfrac{b}{2a}) - \dfrac{b^2}{4a}-c$

因此可知頂點為$(-\dfrac{b}{2a}, -\dfrac{b^2+4ac}{4a})$，必在第三象限，故選$(D)$



### 107-02-02

#### Statement

$(150x^5-312x^4+28x^3-13x-9)\div(x-2)$的餘式為何？

$(A)\quad -19$

$\color{red}(B)\quad -3$

$(C)\quad -1$

$(D)\quad 1$

$(E)\quad 3$



#### Solution

利用綜合除法

![image-20210727190129999](https://i.imgur.com/8aYozp4.png)

可得餘式為$-3$，故選$(B)$



### 107-02-03

#### Statement

設$Q(a, b)$為直線$L: 2x-y=4$到$P(1, 3)$的最近點，則$a+b=?$

$(A)\quad 2$

$(B)\quad \dfrac{7}{2}$

$\color{red}(C)\quad 5$

$(D)\quad \dfrac{13}{2}$

$(E)\quad 7$



#### Solution

考慮做一直線$M$垂直直線$L$，且過點$(1, 3)$

因此直線$M: x+2y=d$，代入$(1, 3)$得到$d = 7$

找直線$L$與直線$M$的交點，解聯立方程組$\left\{\begin{array}\ x+2y=7 \\ 2x-y=4 \end{array}\right. \Rightarrow (x,y) = (3, 2)$

因此$Q(a, b) = (3, 2)$，$a+b=5$，故選$(C)$



### 107-02-04

#### Statement

設有一橢圓中心在$(1, 1)$，其長軸平行$x$軸且長軸長為短軸長的$3$倍，並通過$(4, 0)$，則短軸長為何？

$\color{red}(A)\quad 2\sqrt{2}$

$(B)\quad 2\sqrt{3}$

$(C)\quad 2\sqrt{5}$

$(D)\quad 2\sqrt{6}$

$(E)\quad 4\sqrt{2}$



#### Solution

設$2a = 3\times 2b = 6b$，因此$a = 3b$

可列式$\dfrac{(x-1)^2}{9b^2} + \dfrac{(y-1)^2}{b^2} = 1$

代入$(4, 0)$可得$b = \sqrt{2}$，因此短軸長$2b = 2\sqrt{2}$，故選$(A)$



### 107-02-05

#### Statement

若直線$3x+4y+k=0$與圓$x^2+y^2+8x+16y-20=0$相切且$k<0$，則$k=?$

$(A)\quad -8$

$\color{red}(B)\quad -6$

$(C)\quad -4$

$(D)\quad -3$

$(E)\quad -2$



#### Solution

$x^2+y^2+8x+16y-20=0$

透過配方法後可得$(x+4)^2+(y+8)^2 = 100$

可得半徑為$10$且中心為$(-4, -8)$



考慮直線與圓相切，因此直線與中心相隔的距離為$10$

利用點到直線公式，$\dfrac{|3x+4y+k|}{\sqrt{3^2+4^2}} = 10$

將$x, y$代入$(-4, -8)$，得到$|-44+k|=50$，因此$k = -6$或$k = 94$(不合)，故選$(B)$



### 107-02-06

#### Statement

設$\vec{a} = <1, t-1>$、$\vec{b}=<2t-2, t+2>$。若$\vec{a} \perp \vec{b}$且$|\vec{b}|>2$，則$t = ?$

$\color{red}(A)\quad -4$

$(B)\quad -1$

$\color{red}(C)\quad 1$

$(D)\quad 2$

$(E)\quad 4$



#### Solution

已知$\vec{a}\perp\vec{b}$，因此$2t-2+(t+2)(t-1)= t^2+3t-4 = (t+4)(t-1) = 0$

故$t = -4$或$t = 1$

考慮$t = 1$，得到$\vec{b} = <0, 3> = \sqrt{0^2+3^2} = 3$

考慮$t = -4$，得到$\vec{b} = <-10, -2> = \sqrt{10^2+2^2} = \sqrt{104}$

故兩者皆可，故選$(A),(C)$



### 107-02-07

#### Statement

設$f(x) = (5^{2x}+5^{-2x})-(5^x+5^{-x}) + 3$，則$f(x)$的最小值為何？

$(A)\quad 1$

$(B)\quad 2$

$\color{red}(C)\quad 3$

$(D)\quad 4$

$(E)\quad 5$



#### Solution

令$t = 5^{x}+5^{-x}$，則$t^2 = 5^{2x}+5^{-2x}+2$

因此$f(t) = t^2-t+1 = (t-\dfrac{1}{2})^2+\dfrac{3}{4}$

利用算幾不等式，得到$\dfrac{5^{x}+5^{-x}}{2} \ge \sqrt{1}$，得到$t$的最小值域為$2$，故$t = \dfrac{1}{2}$不在值域內。

將$2$帶入$f(t)$得到$f(2) = \dfrac{9}{4}+\dfrac{3}{4} = \dfrac{12}{4} = 3$，故選$(C)$



### 107-02-08

#### Statement

不等式$x^2-4x+2\ge |x-2|$的解為何？

$(A)\quad (-\infty, 0] \cup [1, \infty)$

$(B)\quad (-\infty, 0] \cup [2, \infty)$

$\color{red}(C)\quad (-\infty, 0] \cup [4, \infty)$

$(D)\quad (-\infty, 1] \cup [2, \infty)$

$(E)\quad (-\infty, 1] \cup [4, \infty)$



#### Solution

考慮$|x-2| = x - 2$，則

$x^2-4x+2\ge x-2$

$\Rightarrow x^2-5x+4 \ge 0$

$\Rightarrow (x-4)(x-1) \ge 0$

$\Rightarrow x \ge 4$或$x \le 1$



考慮$|x-2|=-x+2$，則

$x^2-4x+2\ge -x+2$

$\Rightarrow x^2-3x\ge 0$

$\Rightarrow x(x-3)\ge 0$

$\Rightarrow x \le 0$或$x \ge 3$



兩種結果取交集，得到$(-\infty, 0] \cup [4, \infty)$，故選$(C)$



### 107-02-09

#### Statement

設$a = \log \dfrac{4}{3}$、$b = \log \dfrac{2}{3}$，則$\log 24 = ?$

$(A)\quad 2a-5b$

$(B)\quad 3a-5b$

$\color{red}(C)\quad 4a-5b$

$(D)\quad 4a-4b$

$(E)\quad 4a-3b$



#### Solution

$4a-5b = 4\log \dfrac{4}{3} - 5\log \dfrac{2}{3} = \log((\dfrac{4}{3})^4\cdot(\dfrac{3}{2})^5) = \log 3\cdot2^3 = \log 24$，故選$(C)$



### 107-02-10

#### Statement

設方程式$3^{x^2}\cdot(3^x)^2 = 27$之所有解為$\alpha$與$\beta$，則$\alpha^2+\beta^2=?$

$\color{red}(A)\quad 10$

$(B)\quad 11$

$(C)\quad 12$

$(D)\quad 13$

$(E)\quad 14$



#### Solution

$3^{x^2}\cdot(3^x)^2 = 27$

$\Rightarrow 3^{x^2} \cdot 3^{2x} = 3^3$

$\Rightarrow 3^{x^2+2x-3} = 1$

$\Rightarrow x^2+2x-3=0$

$\Rightarrow (x+3)(x-1) = 0$

可得$x = 1$或$x = -3$

因此$\alpha^2+\beta^2 = (1)^2+(-3)^2 = 10$，故選$(A)$



### 107-02-11

#### Statement

$\sin(-23^{\circ}) \sin367^{\circ} + \cos 7^{\circ}\sin(-247^{\circ}) = ?$

$(A)\quad \dfrac{-\sqrt{3}}{2}$

$(B)\quad \dfrac{-1}{2}$

$(C)\quad \dfrac{1}{2}$

$(D)\quad \dfrac{\sqrt{2}}{2}$

$\color{red}(E)\quad \dfrac{\sqrt{3}}{2}$



#### Solution

$\sin(-23^{\circ}) \sin367^{\circ} + \cos 7^{\circ}\sin(-247^{\circ})$

$= -\sin(23^{\circ})\sin7^{\circ} + \cos7^{\circ}\cos(23^{\circ})$

$= \cos(30^{\circ}) =\dfrac{\sqrt{3}}{2}$，故選$(E)$



### 107-02-12

#### Statement

若$f(x) = \dfrac{1}{\sqrt{x}}$，則$\displaystyle \lim_{x\rightarrow 1} \dfrac{f(3x-1)-f(x+1)}{x-1} = ?$

$(A)\quad \sqrt{2}$

$(B)\quad \dfrac{\sqrt{2}}{2}$

$(C)\quad \dfrac{\sqrt{2}}{4}$

$\color{red}(D)\quad \dfrac{-\sqrt{2}}{4}$

$(E)\quad \dfrac{-\sqrt{2}}{2}$



#### Solution

令$h = x-1$，則$\displaystyle \lim_{x\rightarrow 1} \dfrac{f(3x-1)-f(x+1)}{x-1} = \lim_{h\rightarrow 0} \dfrac{f(3h+2)-f(h+2)}{h}$

$= \displaystyle \lim_{h\rightarrow 0} \dfrac{f(3h+2)-f(2)-f(h+2)+f(2)}{h}$

$=\displaystyle \lim_{h\rightarrow 0} \dfrac{f(3h+2)-f(2)}{h} - \displaystyle \lim_{h\rightarrow 0} \dfrac{f(h+2)-f(2)}{h}$

$=3\cdot\displaystyle \lim_{h\rightarrow 0} \dfrac{f(3h+2)-f(2)}{3h} - \lim_{h\rightarrow 0} \dfrac{f(h+2)-f(2)}{h}$

$= 3\cdot f'(2) - f'(2) = 2f'(2) = 2\cdot -\dfrac{1}{4\sqrt{2}} = \dfrac{-\sqrt{2}}{4}$，故選$(D)$



### 107-02-13

#### Statement

若甲乙兩人解方程式$x^2+mx+n=0$，甲看錯$m$解得兩根為$-3$、$5$，乙看錯$n$解得兩根為$-4$、$2$，則原方程式的兩根為何？

$(A)\quad -3、-4$

$(B)\quad -3、2$

$(C)\quad -4、5$

$(D)\quad 2、5$

$\color{red}(E)\quad 3、-5$



#### Solution

甲的方程式為$(x+3)(x-5) = x^2-2x-15$

乙的方程式為$(x+4)(x-2) = x^2+2x-8$

因此可得原方程式為$x^2+2x-15 = (x+5)(x-3)$，解為$x=-5$或$x=3$，故選$(E)$



### 107-02-14

#### Statement

設$\dfrac{x^2+x-3}{(x-1)^2(x^2-x+1)} = \dfrac{A}{x-1}+\dfrac{B}{(x-1)^2} + \dfrac{Cx+D}{x^2-x+1}$，則$B=?$

$(A)\quad -7$

$(B)\quad -5$

$(C)\quad -3$

$\color{red}(D)\quad -1$

$(E)\quad 2$



#### Solution

$\dfrac{x^2+x-3}{(x-1)^2(x^2-x+1)} = \dfrac{A}{x-1}+\dfrac{B}{(x-1)^2} + \dfrac{Cx+D}{x^2-x+1}$

$\Rightarrow x^2+x-3 = A(x^2-x+1)(x-1) + B(x^2-x+1) + (Cx+D)(x-1)^2$

故代$x=1$，得$-1 = B$，故選$(D)$



### 107-02-15

#### Statement

設直線$L$通過$P(1, 6)$且與第二象限所圍的三角形面積為$4$，則直線$L$的方程式為

$(A)\quad 4x-y=2$

$(B)\quad x+4y=5$

$\color{red}(C)\quad 2x-y=-4$

$(D)\quad 2x+y=8$

$(E)\quad 4x+y=4$



#### Solution

令$L: \dfrac{x}{a}+\dfrac{y}{b} = 1$，又已知$ab = -8$，得$a = \dfrac{-8}{b}$

將$L$代入$P(1, 6)$，$L: \dfrac{1}{a} + \dfrac{6}{b} = 1$

代入$a = \dfrac{-8}{b}$，$L:-\dfrac{b}{8}+\dfrac{6}{b} = 1$

$\Rightarrow \dfrac{-b^2}{8}+6 = b$

$\Rightarrow -b^2-8b+48 = 0$

$\Rightarrow (b+12)(b-4)=0$

得到$b =4$或$b = -12$(不合，$ab > 0$)

因此$a = -2$，代入得$2x-y=-4$，故選$(C)$



### 107-02-16

#### Statement

$\displaystyle \lim_{x\rightarrow -\infty} (\sqrt{x^2+2x}+x) = ?$

$(A)\quad 2$

$(B)\quad 1$

$\color{red}(C)\quad -1$

$(D)\quad -2$

$(E)\quad 不存在$



#### Solution

$\displaystyle \lim_{x\rightarrow -\infty} (\sqrt{x^2+2x}+x)$

$=\displaystyle \lim_{x\rightarrow -\infty} \dfrac{x^2+2x-x^2}{\sqrt{x^2+2x}-x}$

$=\displaystyle \lim_{x\rightarrow -\infty} \dfrac{2x}{\sqrt{x^2+2x}-x}$

$=\displaystyle \lim_{x\rightarrow -\infty} \dfrac{2x}{|x|\sqrt{1+\dfrac{2}{x}}-x}$

$=\displaystyle \lim_{x\rightarrow -\infty} \dfrac{2}{-\sqrt{1+\dfrac{2}{x}}-1} = \dfrac{2}{-2} = -1$，故選$(C)$



### 107-02-17

#### Statement

設$a = \log 2$、$b = \log 3$。若$x$滿足$5^x-6\cdot 5^{-x} = 1$，則$x = ?$

$(A)\quad \dfrac{a}{1+b}$

$(B)\quad \dfrac{b}{1+a}$

$(C)\quad \dfrac{b}{a}$

$\color{red}(D)\quad \dfrac{b}{1-a}$

$(E)\quad \dfrac{a}{1-b}$



#### Solution

$5^x-6\cdot 5^{-x} = 1$

$\Rightarrow 5^{2x} - 6 = 5^x$

$\Rightarrow 5^{2x}-5^x-6 = 0$

設$t = 5^x$，則

$t^2-t-6=0$

$\Rightarrow (t-3)(t+2)=0$

得到$t = -2$(不合)或$t = 3$

還原$t$得到$x = \log_5 3 = \dfrac{b}{1-a}$，故選$(D)$



### 107-02-18

#### Statement

函數$f(x) = \tan^2 x - \sec  x + 4$ 之最小值為何？

$(A)\quad \dfrac{11}{4}$

$\color{red}(B)\quad 3$

$(C)\quad \dfrac{13}{4}$

$(D)\quad \dfrac{7}{2}$

$(E)\quad \dfrac{15}{4}$



#### Solution

$f(x) = \tan^2 x - \sec  x + 4$

$= \sec^2 x - 1 - \sec x + 4$

$= \sec^2 x -\sec x + 3$

$= (\sec^2 x - \sec x + \dfrac{1}{4})+3-\dfrac{1}{4}$

$=(\sec x-\dfrac{1}{2})^2+\dfrac{11}{4}$

由於$\sec x$的值域為$(-\infty, -1] \cup [1, \infty)$，因此$\dfrac{1}{2}$不在$\sec x$的值域內

從值域考慮$\sec x = 1$，得最小值為$3$，故選$(B)$



### 107-02-19

#### Statement

設$f(x) = \sqrt{5-x}$、$g(x) = \dfrac{1}{\sqrt{3-x}}$，則合成函數$g\circ f$的定義域為何？

$\color{red}(A)\quad (-4, 5]$

$(B)\quad [-4, 5)$

$(C)\quad [-4, 3)$

$(D)\quad (-4, 3]$

$(E)\quad [3, 5]$



#### Solution

$(g \circ f)(x) = \dfrac{1}{\sqrt{3-\sqrt{5-x}}}$

考慮$\sqrt{3-\sqrt{5-x}} > 0$，則$3-\sqrt{5-x} > 0$，得到$x > -4$

考慮$\sqrt{5-x}$裡面的值必須要是非負整數，因此$x \le 5$

兩者取交集得到$(-4, 5]$，故選$(A)$



### 107-02-20

#### Statement

若$\displaystyle\lim_{x\rightarrow -2} \dfrac{x^2+(a-3)x-3a}{x^2+3x+2} = b$，則$ab=?$

$(A)\quad 2$

$(B)\quad 4$

$(C)\quad 6$

$(D)\quad 8$

$\color{red}(E)\quad 10$



#### Solution

$\displaystyle\lim_{x\rightarrow -2} \dfrac{x^2+(a-3)x-3a}{x^2+3x+2} = b$

$\Rightarrow \displaystyle \lim_{x\rightarrow -2} \dfrac{x^2+(a-3)x-3a}{(x+2)(x+1)} = b$

考慮到極限存在，則分子必須要能被$(x+2)$整除

因此$4 + (-2)(a-3)-3a = 0$，得到$a = 2$

$\displaystyle\lim_{x\rightarrow -2} \dfrac{x^2-x-6}{x^2+3x+2} = b$

$\Rightarrow \displaystyle \lim_{x\rightarrow -2} \dfrac{(x-3)(x+2)}{(x+2)(x+1)} = 5$

故$b = 5$，因此$ab = 10$，故選$(E)$

